蘋論：習近平是威脅全球的「老大哥」

2019年01月28日

蘋論：習近平是威脅全球的「老大哥」 - 盧峯

金融大鱷索羅斯在瑞士達沃斯對中國及習近平的批評既到肉又非常不客氣，指習近平是開放社會最大敵人實在道出很多人的心底話。奇怪的是，中國官方對於這樣猛烈的攻擊反應甚為克制。

索羅斯批評 中方忍氣

那位向來說話張狂的外交部發言人華春瑩既沒有火爆反擊，也沒點名直斥索羅斯這向來被中國官媒視為萬惡的大鱷，只呼籲「美方有關人士端正態度，放遠眼光，對中國發展要有客觀、理性和正確的態度」。中方這樣忍氣吞聲大概因正值中美貿易談判關鍵時刻，不想挑起新火頭，但也充份反映北京當權者那份欺善怕惡的窩囊。

索羅斯的演說直指習近平治下的中國不但利用先進科技包括機器學習、人工智能作為壓迫人民的工具，監視人民的一舉一動；還以此威脅全球其他國家的安全。索羅斯因此呼籲美國特朗普政府不要在全球範圍搞貿易戰，而是集中對付中國，並封殺中國高科技企業，以免這個「開放社會的敵人」不斷壯大。

應該看到，索羅斯除了是著名金融狙擊手，在不同金融市場興風作浪以獲利外，他也是推動專制社會轉型的重要旗手。上世紀90年代，「蘇東波」巨變後他開始大力支持多個東歐國家向民主自由社會過渡，支援民間力量及參政團體，協助這些國家朝政治開放及多元化邁進。近幾年多個東歐國家的民主進程走回頭路，強權政治、強人政治再次抬頭；而中國的習近平政權更儼然成為各專制政體的新龍頭，以空前的經濟及科技力量扼殺公民社會空間，壓制自由開放等價值，連民眾的私人空間也無孔不入的監視操控。這樣的做法勢將成為其他強權政體的模仿對象，索羅斯出言直斥中國成全球最大威脅實在是及時、一針見血的警告。

不過，索羅斯對習近平的批評還是有點客氣，他領導的中共政權活脫脫就是著名作家歐威爾（George Orwell）在《1984》中描繪的強控制政府，習近平自己就是要控制一切不斷改寫規則歷史的「老大哥」。

習近平以前的中共領導層對集權、對控制當然不手軟，任何敢挑戰中共領導地位的言論、團體、人物都會被壓制。但誰也沒有像習近平那樣把強控制的魔掌伸進人民的心或腦子裏，全力抹去不正確的思想，政治不正確的事實與歷史，鏟除不服從或獨立思考的種子與基因。

高端監控 14億溫斯頓

更厲害的是，習近平毫不猶豫的用上最先進、最無孔不入的現代通訊、監視、人臉辨識技術協助他的控制大計，讓任何不同於、不容於他的想法、事實、人都可以被消失得了無痕迹，像不曾存在過一樣。

事實上內地民眾用的互聯網從硬件到軟件都由中共及它的代理人一手包辦，任何政治不當的內容及言論不但立時被消除，賬號被查封，發訊的人還可能人間蒸發。內地民眾用的支付工具、交易系統同樣全面受控，用上甚麼支付寶、微信支付，所有交易行為包括何時何地消費，買些甚麼中共政權都瞭如指掌，異議者的賬戶隨時可能被停用，變成不名一文，寸步難行。

向來是人類知識傳載體的書本，在習近平治下更被整頓得奄奄一息，寫書的要受到諸般限制，討論普世價值或其他國家發展經驗的書一一消失；出版社則早已是當權者的工具，負責箝制、控制、篩選內容。近期連發行、送貨的物流公司也成為思想控制工具，任何被視為敏感的書籍也被擋在門外，不能送到讀者手上。剩下能出版的只是有關習近平的書，或對中共歌功頌德的書。這樣的國度跟《1984》小說中主人翁溫斯頓（Winston）身處的可怖國家有甚麼分別？

上台不過五年，習近平已把中國原有的一點點開放空間消滅，讓14億人成為「溫斯頓」；再多五年、十年，隨着中國輸出更多資本與技術，全球不是有更多人成為中共操控的「溫斯頓」嗎！

周一至周六刊出
盧峯

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)

話索羅斯言論不值一駁都夠串啦

索羅斯目光短淺